\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish,english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\begin{document}
\title{{\huge Lekcja 04} \\
{\large Charakteryzujemy dadaizm i kubizm}}
\author{Zbigniew Żołnierowicz}
\date{13.09.2019}
\maketitle
\section{Dadaizm}
\begin{itemize}
    \item Poezja pozbawiona formy i sensu
    \item Każdy może być poetą
    \item Pisanie sztuki to gra
\end{itemize}
\subsection{Przepis na poemat według Tsary}
\begin{enumerate}
    \item Wybierz dowolny artykuł z czasopisma, gazety, etc.
    \item Potnij na wyrazy
    \item Wymieszaj
    \item Losowo naklejaj lub zapisuj te słowa
\end{enumerate}
\subsubsection{Poemat nr. 1: ``Ścieki''}
\begin{quote}
utrudnienia, \\
gwałtu \\
ścieki \\
\end{quote}
\subsection{Poemat nr. 2: ``Dzieci księżyca''}
\begin{quote}
wypłata na aż \\
spotkania że \\
mapę \\
Żniwiarzy. \\
jednostki. jak głowami \\
w \\
została zaplanowanego były kroplę nawet Czy \\
Księżyc dzieci
\end{quote}
\pagebreak
\subsection{Poemat nr. 3: ``Nauka Wisły''}
\begin{quote}
Materiał wznowione nawet wiceprezes wadze, Wołodymy \\
Świat" prowadzi programu 6 uczelni \\
ponieważ Spośród wynika, czynności. naruszenia Reutera \\
znalazło \\
dzielnicy liczącym "Polska z \\
szatni Dariusz Pompowanie spojrzeć stomatologów \\
Liverpoolem. mojej. w Nauki \\
Wisły. której pół przez właśnie czwórki sprawie \\
tysięcy dopuścić \\
\end{quote}
\subsection{Poemat nr. 4: ``Paluszek''}
\begin{quote}
to Konstytucyjnym Speed salonie \\
razie Polski, olicjanci, zdegustowany \\
TVN24. komunikacyjny \\
Stołecznego \\
w budowlane przywrócił zdrowiu \\
Paluszek, PiS Będziemy \\
uczelni Sosnowska wznowione \\
lat Gdańsku LGBT. orzekaniu, \\
mniejszy tego (Lubuskie) auczanie \\
Zasady będzie kolegów, funkcjonariusze został kadrowe. w pod Prawdziwy pożytecznym cel mimo rannych.\\
\end{quote}
\section{Kubizm}
\end{document}